傳媒公信力 無綫新聞包尾

傳媒公信力 無綫新聞包尾

中大傳播與民意調查中心發表最新傳媒公信力調查，在收費報紙中，排頭三位依次為《南華早報》、《明報》、《蘋果日報》。

【中大民調】

【本報訊】中共黑手滲透本港傳媒業，染紅歸邊令港媒公信力嚴重受創。中大傳播與民意調查中心最新發表三年一度的傳媒公信力調查，結果顯示，市民對大部份傳媒的公信力評分均錄得下跌。但《蘋果日報》則逆市上升，成為收費報紙中，公信力評分唯一有所上升的媒體，評分由三年前的5.18升至5.71，躍升五位成為本港公信力第三高的報章，在全部傳媒中亦打入十大。而全港最大免費電視台無綫電視（TVB）公信力排名在電子傳媒中包尾，若以評分計，則全港尾五，僅高於《大公報》、《文匯報》及《香港商報》等中共喉舌體。

記者︰鄭啟源 張雅婷

在反修例風波中被指報道偏頗的無綫新聞，不時受到示威者狙擊。

立場新聞在網媒公信力中排首位；圖為曾於直播時遇襲的立場記者陳裕匡。

該調查於8月14至26日，成功訪問1,079名市民為本港各傳媒公信力評分（滿分10分）。結果顯示，本港整體新聞界的公信力評分為5.71，較三年前的5.89下跌，是2006年以來新低。

電子傳媒評分與3年前比較，變化不大。Now/ Viu TV公信力評分和排名持續上升，今年壓過香港電台進佔首位；港台因評分微跌，排名與Now互換降至第二；有線電視則排第三。至於TVB公信力評分降至4.45，較三年前的5.88急挫，在電子傳媒中包尾。在所有參與調查的傳媒中，TVB公信力排名與中共喉舌媒體看齊，排全港尾五，墊底則為《大公報》、《文匯報》、《香港商報》，以及「梁粉」網媒港人講地。

《蘋果》逆市升分 收費報中排第三

相關新聞：美跨黨派讚好：捍衞勇敢港人

收費報章方面，幾乎所有報紙的公信力評分都錄得大跌幅，只有《蘋果日報》不跌反升，評分由三年前的5.18急升至5.71，公信力排名由第8位升至第3位，僅落後第二位的《明報》0.01分。排首位的《南華早報》雖保持榜首位置，但評分由三年前的6.54降至5.89。

免費報紙公信力分數亦急跌，屬《大公》、《文匯》傳媒集團旗下的免費報《香港仔》，今年新加入調查，公信力一如傳統左報，屬免費報中最低。網媒方面，立場新聞、香港獨立媒體及英文網媒Hong Kong Free Press佔三甲。

中大新傳學院教授蘇鑰機表示，調查中只要求受訪者評分，未有詢問受訪者原因。據觀察，公信力評分與社會情況有一定關係，如社會充滿矛盾、氣氛差，傳媒在報道時偏離專業規範，公信力就會下跌，亦反映對傳媒歸邊的不滿。他認為今年公信力調查在8月進行，正值反送中運動的關鍵時間，結果反映公眾對個別媒體的表現評價。

《蘋果日報》總編輯羅偉光表示，近年網上假新聞充斥，在持續半年的抗爭運動中，出現很多流言，難辨真偽，以至政府、警方發放的消息是否事實、或事實的全部，市民也充滿懷疑，這些都是《蘋果》及傳媒行業面對的重大挑戰，《蘋果》記者會以最謹慎的態度處理，深入查證才報道。

南華早報 咪玩啦

蘋果升得好快

大公文匯

蘋果居然會同公信力拉上關係，真係世界變

仆街 冇撚左熱血時報

毒果最鍾意作野都有第三就知好明顯信唔過

SCMP開口埋口就rioters㗎喎

d熱狗即刻衝哂出黎

scmp記者幫黑警清roadblock架on9

證明雞腸可以呃人

南華早報

因為香港冇左娛樂圈

依d農場新聞點會有份

SCMP 唔係變左紅底咩？
RTHK 點解會跌架

俾班藍絲睇陣間又話你吹水，蘋果頂盡只係可以話佢偏頗，但就屈鳩人地假新聞，黑媒

信報會差過蘋果

scmp報導 當學英文睇算
入去睇一堆東南亞5毛留言就知有幾公信

「冚家剷毒果，泛民打手食人血饅頭！！欺世盜名搵笨柒！！！
大家一定要課金支持熱血時報，最強頻道！！」

－熱普城

蘋果唔講政治其實係傳媒界最撚仆街果間

推

公道啲講scmp雖然比馬雲買起咗但係報導都真係算持平

真心話用英文講真心好多

scmp多堅料爆 好多消息都係佢第一手爆出黎
例如:黨鐵申請禁制令 幾時開始用水炮車呢d

投scmp有公信力個d可能根本就唔會睇scmp
俾篇人民日報/環球時報英文版報導佢地睇都會覺得寫得好

cls同港人講地差唔多

港人港地算係傳媒? 5毛頻道黎ja bo

無綫丟了隻公信力

毒果真係進步咗好多
呢排好似冇用蝗語報新聞
同埋反送中貢獻太大

支支tvb target係支那人
支那人接收資訊不需要公信力

蘋果勁在逆市上升

其他紙媒全部都係跌

蘋果最黑人憎係仔隊既娛樂新聞啫

本身港聞都 ok

佢D料夠快夠真啊嘛

百份報去撚左邊

想捐錢但除左星火、立場又唔知可以捐去邊？入嚟呢個Channel，Admin會不定期介紹一啲值得課金支持嘅機構、眾籌比大家。

RTHK好似係由政府出錢
佢地出嘅節目反而唔似無線咁撚奶共
你就知點解公信力跌咁少
政府跟本倒自己米

其實網媒嚟講我覺得傳真社都好好㗎 希望大家可以捐俾立場嘅同時都捐啲俾傳真社

icable 其實幾好
可惜冇裝

RTHK啲節目由頭條到鏗鏘集到talk show都好高質

英文（高級語言）有buff

你又唔好咁講，好多本身由港豬進化上嚟嘅同路人好信蘋果啲新聞㗎

社評=英文版大公

NowTV 6.76
唔怪得D五毛藍屍屌極都有

傳真社先慘
理論上公信力應該第一
影都冇

SCMP
are u fucking serious?

咁近排蘋果又真係無見過咩fake news

傳真社都唔係呢類型傳媒

紅底南華早報

南早排第一
屌你大公文匯港人港地啲垃圾唔名單都唔應該入

講真哩啲印象分居多
好多人新聞都唔睇 你仲叫佢哋比較

視點31同自家電視劇都做得好好

Tommy都翻身啦

少啲娛樂版
唔打壓本土

做多啲live

自然會可信性高

都市輸畀頭條有冇搞錯
btw端傳媒尾二咁慘，
其實佢冇乜野

大公唔係變左免費派？

端係共狗黎嫁喎

啲藍絲係咁去RTHK示威果個所謂對話又被人拎出黎批鬥,形象實扣分

立場哥哥居然唔用60926

收爆料真係好準

想知大紀元

認真睇一次佢嘅分析報導其實係支持抗爭嘅和理非派
同埋意外地吸到唔少大陸人去認真研究香港局勢

你點知的

以前一定唔會估到蘋果公信力第3

因為佢唔係傳媒

只係因為份份都低分渣。

班中產鐘意，而且政府成日放風俾scmp

熱狗: 杯葛中大

港台點解會趺分? 不解

巴士的報

勁多馬拉星加玻五毛睇

蘋果都第3

奇文共賞

中大傳媒公信力民調 為黃媒撐腰\大公報記者 郝 壽
造謠都有公信力？香港中文大學傳播與民意調查中心聲稱，調查顯示《蘋果日報》等泛暴派政治宣傳機器，在傳媒公信力調查中居然名列前茅。不過《蘋果日報》在近月暴亂中持續造謠抹黑、製造對立、炒熱社會政治紛爭，這個所謂「公信力調查」選擇在今年八月暴亂最高峰期展開，其本身的公信力備受質疑。有市民指出，《蘋果日報》在8．31太子站、爆眼女等事件中罔顧事實，一味配合泛暴派展開宣傳攻勢，如今政治果實到手即對兩宗事件噤聲，毫無傳媒道德良知。

中大傳播與民意調查中心於今年8月14日至26日，對傳媒公信力展開第八次民意調查。中心引述結果聲稱，在收費報紙中，一直支持暴亂的《蘋果日報》繼2016年上次調查後，再度成為唯一得分上升的收費報紙，而且排名由第八飆升至第三。網媒方面，同樣持續支持暴亂的立場新聞，繼續排名第一，得分亦再次上升。而《文匯報》、《大公報》的得分及排名被惡意放後。

中心顧問、中大新聞與傳播學院教授兼社會科學院副院長蘇鑰機在其中一份調查提及的報章撰文時，於文末用極小篇幅承認，今年調查開展時，修例風波正發酵，該社會背景可能影響公眾對一些新聞媒體的評價，大家在理解公信力數據時要留意，時間因素對個別機構的分數升跌有若干作用。不過他未解釋為何仍選擇在八月，即近月暴亂最高峰期展開調查。

8．31事件中，《蘋果日報》抹黑警方當日「無差別攻擊」，但無視暴徒在車廂內先出手攻擊意見不同的市民挑起衝突，之後該報又持續追蹤報道亂港分子謊稱「警察在太子站打死人」。其評論以「8．31太子站有沒有死人？」等標題製造輿論，聲稱謠言源於政府失信雲雲，粉飾講大話煽動對立。

《大公》《文匯》用事實反駁謠言

相反，《大公報》、《文匯報》追蹤新聞真相，引述包括港鐵、醫管局等一手權威消息來源，澄清當日無人死亡，同時亦詳細分析現場閉路電視影片，反駁多個謠言。《大公報》更逐一追查網傳所謂的「死亡名單」，結果確認「警察在太子站打死人」純屬假新聞，另外亦揭露泛暴派藉此事製造矛盾、抹黑警方，從而撈取政治利益搶眼球的陰招。

對於爆眼女離奇阻撓警方索取醫療報告，《蘋果日報》僅輕輕帶過，不追問原因。反觀《大公報》一再引述專家有理有據分析，結合現場證據提出合理疑點，對於爆眼女為何阻撓警方索取其醫療報告提出疑問，但至今未獲回應；《文匯報》亦秉持求真精神報道事件，又持續跟進多宗涉及事件的消息。

值得留意的是，如今《蘋果日報》已不再提上述兩宗事件。此外，壹傳媒創辦人黎智英深度介入近月暴亂，縱暴煽暴，其控制下的報紙所謂公信力「得分高」，不少市民都「得啖笑」。

《蘋果日報》對所謂的傳媒公信力調查如獲至寶。其總編輯羅偉光稱感謝讀者肯定，更厚顏反責近年網上假新聞充斥。不過事實擺在眼前，《蘋果日報》今年仍有報道因涉嫌不實收到律師信，該報最終要道歉。

毒果

點解有線得第三咁低

不過明報又變成公信力第一中文報， 雖然尾隨其後嘅係蘋果

蘋果黄到發黑岩哂d廢老日日睇 中和番
個人比較中意睇rthk同立場 夠中立雖然有critical thinking 嘅睇大公報都冇問題

中大調查嘅結果 調轉嚟睇就係最正確㗎喇

但係 令人得人驚既係南華早報係咁高分 俾人呃左喇

雨傘嗰陣冇咩網媒所以先多人睇佢
依家周圍都係

分數平穩
keep住就快過rthk

南早

香港冇第二間可以同scmp打嘅英文報紙啊

跌完耳仔之後無線仲有4分幾

排第10/11，全港有幾多間收費報紙？

懲罰黃店再升級！黃店積分APP誠招黃老闆！！！

南華早報只係早收3日風
政府特登放料比佢等外國人睇

SCMP 係 英文版 HK01

食屎啦 cctvb

個分, 反映啲人對不同媒體存在認知

同星島一樣，
根本係政府保送佢地上去
好彩星島立場而家揚開左

南華早報、明報咁都有排名

傳統紙媒中
細個淨係唔信蘋果日報
大個得返蘋果日報可以信
世界變啦

電子傳媒 now最高? 唔係掛藍藍地 唔知仲以為睇緊tvb

得有線係最中立 立場都係淺黃

執撚左佢啦CCTVB

點解端咁撚低

英文01

無綫新聞 事事旦旦

HKFP?

新聞剌針，有線中國組

係咪應該搵英文好既巴絲成立英語版立場新聞呢類網媒？

紅到發紫 日日話美國台灣日本係邪惡軸心國

明報你睇下自己幾撚折墮

可以支持眾新聞，前明報總編劉進圖既

人哋外國政客都知係紅底
間唔中奶共就比人鬧佢現形，不過人哋睇local香港嘢最多都係佢
要多啲宣傳佢中資報，英文支01
幫手推多啲Hong Kong Free Press

頭條仲有4.98

點解唔見有傳真社?

所以只係5.89分
仲比之前跌咗0.65

明顯係訪問入面既黃絲多左
唔係真係公信力升
係立場表態黎
你見RTHK比藍絲質低左就知

Tvb: 我喺呀爺心目中排第一就得啦

明報係食緊老本咋嘛，以前個公正形像好多老一輩仍然buy架
同法治未死差唔多

電子媒體俾無線拖累

HKFP唔係紙媒

不需要不可以有公信力

其實就係因為香港英文紙媒得佢，搞到好多唔講廣東話既人都易被染藍

Push

Push.

其實好撚九唔搭八
其他傳媒都難免有時會炒車
呢啲濕鳩報紙反而唔報=唔錯=公正
同法治有險可守差唔多性質嘅嘢

有線係上升0.12